{
  "date": "0201",
  "dateDisplay": "01 February 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'रामायण' की रचना किस भाषा में है ?",
      "options": [
        "संस्कृत",
        "हिन्दी",
        "उर्दू",
        "अंग्रेजी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "संस्कृत"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "शम्भू महाराज बिरजू महाराज के कौन थे ?",
      "options": [
        "मौसा",
        "भाई",
        "भाभी",
        "पिता"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "पिता"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'हलकारे' का अर्थ होता है",
      "options": [
        "कलाकार",
        "संदेशवाहक",
        "हल जोतने वाला",
        "गायक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "संदेशवाहक"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "वास्तविक शब्द में प्रत्यय है।",
      "options": [
        "ईक",
        "विक",
        "क",
        "इक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "इक"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "'आमरण' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "आ",
        "मा",
        "इमा",
        "ईमा"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "आ"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "'भानुमती का पिटारा' मुहावरे का क्या अर्थ है?",
      "options": [
        "भानुमती को अटैची",
        "अनावश्यक वस्तुओं का भंडार",
        "भानुमती की सम्पत्ति",
        "भानुमती का गुल्लक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "अनावश्यक वस्तुओं का भंडार"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "विनोद कुमार शुक्ल के उपन्यास का नाम है",
      "options": [
        "सबकुछ होना बचा रहेगा",
        "अतिरिक्त नहीं",
        "नौकर की कमीज",
        "महाविद्यालय"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नौकर की कमीज"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "दिनकर को ज्ञानपीठ पुरस्कार किस रचना पर मिला ?",
      "options": [
        "हुंकार",
        "रश्मिरथी",
        "द्वन्द्व गीत",
        "उर्वशी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "उर्वशी"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "बहादुर का बाप कहाँ मारा गया था ?",
      "options": [
        "युद्ध में",
        "डकैती में",
        "चोरी में",
        "चरवाही में"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "युद्ध में"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'नागरी लिपि' शीर्षक पाठ साहित्य की कौन विधा है ?",
      "options": [
        "साक्षात्कार",
        "निबंध",
        "भाषण",
        "कहानी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "निबंध"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'कलम' शब्द कौन संज्ञा है?",
      "options": [
        "जातिवाचक",
        "व्यक्तिवाचक",
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "जातिवाचक"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'राम खाता होगा' कौन काल है।",
      "options": [
        "भूतकाल",
        "संदिग्ध वर्तमानकाल",
        "भविष्यकाल",
        "सामान्य भूतकाल"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "संदिग्ध वर्तमानकाल"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "निम्न में भाववाचक संज्ञा कौन है?",
      "options": [
        "बुढ़ापा",
        "पहाड़",
        "नदी",
        "राम"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "बुढ़ापा"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "सुलोचना कौन थी ?",
      "options": [
        "लेखिका",
        "कवयित्री",
        "अभिनेत्री",
        "हलवाइन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अभिनेत्री"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "'कमर कसना' मुहावरे का अर्थ है.",
      "options": [
        "कमर को बाँधना",
        "तैयार होना",
        "बहुत परिश्रम करना",
        "खड़ा होना"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "तैयार होना"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "\"एक भाषा बोलनेवाली जाति की तरह अनेक भाषाएँ बोलनेवाले राष्ट्र की भी अस्मिता होती है।\" यह किस शीर्षक पाठ की पंक्ति है ?",
      "options": [
        "भारत से हम क्या सीखें",
        "नाखून क्यों बढ़ते हैं",
        "नागरी लिपि",
        "परंपरा का मूल्यांकन"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "परंपरा का मूल्यांकन"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'राजगृह' कौन समास है?",
      "options": [
        "तत्पुरुष",
        "द्वन्द्व",
        "द्विगु",
        "बहुव्रीहि"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "तत्पुरुष"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "निम्न में से कौन पदबंध का भेद नहीं है ?",
      "options": [
        "संज्ञा पदबंध",
        "विशेषण पदबंध",
        "क्रियाविशेषण पदबंध",
        "कर्म पदबंध"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "कर्म पदबंध"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'दूर से ही ललकारता कौन?' मैं जवाब देता, 'दोस्त' - पंक्ति किस पाठ से है ?",
      "options": [
        "एक वृक्ष की हत्या",
        "स्वदेशी",
        "भारतमाता",
        "हमारी नींद"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "एक वृक्ष की हत्या"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "प्लेटो और कान्ट थे महान",
      "options": [
        "वीर",
        "दार्शनिक",
        "नाविक",
        "सैनिक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "दार्शनिक"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'महाशय' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": [
        "महाशयी",
        "महाशया",
        "महाशिनी",
        "महाशियी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "महाशया"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'सात्विक' का विपरीतार्थक शब्द है",
      "options": [
        "सत्यवादी",
        "सत्कर्म",
        "तामसिक",
        "साहित्य"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "तामसिक"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "निम्नलिखित में से विशेषण का भेद नहीं है",
      "options": [
        "प्रविशेषण",
        "गुणवाचक",
        "परिमाणवाचक",
        "संख्यावाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "प्रविशेषण"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'प्रत्येक' शब्द कौन समास है?-",
      "options": [
        "अव्ययीभाव",
        "तत्पुरुष",
        "द्विगु",
        "द्वंद्व"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "अमरकान्त लिखित कहानी का नाम है",
      "options": [
        "ईदगाह",
        "ठेस",
        "मछली",
        "बहादुर"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "बहादुर"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'गुण' शब्द का विलोम होगा",
      "options": [
        "दाता",
        "दोष",
        "कृपण",
        "दिवा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "दोष"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "'आदर्श समाज स्वतंत्रता, समानता, भ्रातृत्व पर आधारित होगा' किसने कहा?",
      "options": [
        "मैक्स मूलर",
        "भीमराव अम्बेदकर",
        "बिरजू महाराज",
        "अज्ञेय"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "भीमराव अम्बेदकर"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'ढहते विश्वास' में किस बाँध के टूटने का प्रसंग आया है ?",
      "options": [
        "दलेइ बाँध",
        "फरका बाँध",
        "सिरकुरा बाँध",
        "भीमताल बाँध"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दलेइ बाँध"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "जिस शब्द का रूप कभी नहीं बदलता है, उसे कहते हैं",
      "options": [
        "संज्ञा",
        "सर्वनाम",
        "क्रिया",
        "अव्यय"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "अव्यय"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "भाववाचक संज्ञा का उदाहरण है।",
      "options": [
        "सर्दी",
        "लड़की",
        "बहन",
        "घड़ी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "सर्दी"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'अच्छे लड़के परिश्रमी होते हैं-कौन वाक्य का उदाहरण है?",
      "options": [
        "मishr वाक्य",
        "सरल वाक्य",
        "संयुक्त वाक्य",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "सरल वाक्य"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "निम्न में 'निश्चय' शब्द का विलोम कौन है?",
      "options": [
        "उपनिश्चय",
        "ननिशिचय",
        "अनिश्चय",
        "वनिशिचय"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "अनिश्चय"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "रुचि शब्द का विशेषण है।",
      "options": [
        "रुचिकर",
        "रुचिक",
        "रुचि",
        "रुचना"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "रुचिकर"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "अशोक वाजपेयी के माता-पिता का नाम क्या था ?",
      "options": [
        "सुमित्रा देवी और पूर्णानंद वाजपेयी",
        "आसरा देवी और शिव वाजपेयी",
        "कमला देवी और प्रफुल्ल वाजपेयी",
        "निर्मला देवी और परमानंद बाजपेयी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "निर्मला देवी और परमानंद बाजपेयी"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'रेनर मारिया रिल्के' किस भाषा के कवि है ?",
      "options": [
        "जर्मन",
        "ब्रिटिश",
        "फ्रांसीसी",
        "चीनी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "जर्मन"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "अव्ययीभाव समास में ......... पद प्रधान होता है।",
      "options": [
        "पूर्व",
        "उत्तर",
        "दोनों",
        "सभी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "पूर्व"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "निबंध के लेखक हैं",
      "options": [
        "गुणाकर मुले",
        "अज्ञेय",
        "पंत",
        "प्रसाद"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "गुणाकर मुले"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'दुर्गंध' शब्द का संधि-विच्छेद है।",
      "options": [
        "दुर्ग + ध",
        "दु + गंध",
        "दूर + गंध",
        "दुः + गंध"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "दुः + गंध"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "'नंजम्मा' मंगम्मा की कौन थी ?",
      "options": [
        "बेटी",
        "मौसी",
        "बहू",
        "सौतीन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "बहू"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'ङ' का उच्चारण स्थान क्या है?",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "मूर्धा",
        "दंत"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "कंठ"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'सभा' शब्द कौन संज्ञा है?",
      "options": [
        "जातिवाचक",
        "व्यक्तिवाचक",
        "समूहवाचक",
        "भाववाचक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "समूहवाचक"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "अमीरुद्दीन का जन्म कहाँ हुआ था ?",
      "options": [
        "महाराष्ट्र में",
        "बिहार में",
        "उत्तर प्रदेश में",
        "पश्चिम बंगाल में"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बिहार में"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "'सेनापति' में कौन समास है?",
      "options": [
        "द्वन्द्व",
        "तत्पुरुष",
        "बहुव्रीहि",
        "कर्मधारय"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "तत्पुरुष"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "'अज्ञान' शब्द कौन समास है?",
      "options": [
        "बहुव्रीहि समास",
        "कर्मधारय समास",
        "नञ् समास",
        "द्वंद्व समास"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "नञ् समास"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'आम' शब्द का पर्यायवाची कौन है?",
      "options": [
        "प्रसून",
        "झख",
        "द्रुम",
        "रसाल"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "रसाल"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "निम्न में शुद्ध शब्द है",
      "options": [
        "शिव",
        "हिंदु",
        "मधूर",
        "सौहार्द्र"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "शिव"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'परिश्रम' में कौन उपसर्ग है?",
      "options": [
        "परि",
        "प",
        "ए",
        "परिश्र"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "परि"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "ईश्वर पेटलीकर किस भाषा के लोकप्रिय कथाकार हैं?",
      "options": [
        "राजस्थानी",
        "उड़िया",
        "गुजराती",
        "पहाड़ी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "गुजराती"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "'होश' शब्द का प्रयोग सदैव होता है",
      "options": [
        "एकवचन",
        "बहुवचन",
        "द्विवचन",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "बहुवचन"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "\"आइ वांट दैट गर्ल एडमिटेड नाउ\" किसने कहा ?",
      "options": [
        "छोटे डॉक्टर",
        "बड़े डॉक्टर",
        "प्रशिक्षु डॉक्टर",
        "नर्स"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "बड़े डॉक्टर"
    }
  ]
}